**商務及經濟發展局**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：CEDB）是[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[決策局之一](../Page/決策局.md "wikilink")，負責涵蓋[香港旅遊業](../Page/香港旅遊業.md "wikilink")、保障[消費者權益](../Page/消費者權益.md "wikilink")、[創意產業及](../Page/創意產業.md "wikilink")[競爭政策事宜](../Page/競爭政策.md "wikilink")。

商務及經濟發展局由[工商及旅遊科](../Page/工商及旅遊科.md "wikilink")、[通訊及創意產業科組成](../Page/通訊及創意產業科.md "wikilink")，現任局長為[邱騰華](../Page/邱騰華.md "wikilink")。

## 歷史

香港特區行政長官[曾蔭權於其第二任期開始](../Page/曾蔭權.md "wikilink")，即2007年7月1日實施決策局重組，將原來之11個決策局合併重組為12個，於2007年7月1日成立，由[工商及科技局](../Page/工商及科技局.md "wikilink")、以及[經濟發展及勞工局部分部門合併而成](../Page/經濟發展及勞工局.md "wikilink")。

2012年7月1日，新任行政長官[梁振英建議實施決策局重組](../Page/梁振英.md "wikilink")，該局建議將之分拆成[工商及產業局和](../Page/工商及產業局.md "wikilink")[科技及通訊局](../Page/科技及通訊局.md "wikilink")，但因遭反對而擱置。2014年1月，梁振英透過《[2014年度香港行政長官施政報告](../Page/2014年度香港行政長官施政報告.md "wikilink")》宣布啟動成立[創新及科技局](../Page/創新及科技局.md "wikilink")（創科局）的工作。經過一輪爭議後，立法會財務委員會於2015年11月通過成立創新及科技局的撥款申請，將原屬商務及經濟發展局的[創新科技署及](../Page/創新科技署.md "wikilink")[政府資訊科技總監辦公室轉交至新成立的創科局管轄](../Page/政府資訊科技總監辦公室.md "wikilink")，同時「通訊及科技科」改稱為「通訊及創意產業科」。\[1\]

## 爭議

2007年，該局接替**工商及科技局**主管香港政府的[科技](../Page/科技.md "wikilink")[政策](../Page/政策.md "wikilink")，但名稱刪除「科技」二字，引起部份科技業者不滿，認為香港政府不再重視科技發展。\[2\]\[3\]\[4\]
政府的回應是科技已經融入各行各業，不用特別強調。2015年11月20日，政府成立**創新及科技局**。

## 創意香港辦公室

[創意香港辦公室](../Page/創意香港辦公室.md "wikilink")，是該局的一個主要部門，2009年6月成立，用以推動政府內部[創意產業發展的協調](../Page/創意產業.md "wikilink")，為業界作出一站式服務。\[5\]

## 歷任首長

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>商業／商務</p></th>
<th><p>科技</p></th>
<th><p>經濟／經濟發展</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><strong>工商司</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/杜華.md" title="wikilink">杜　華</a>（1982年8月－1983年3月）</li>
<li><a href="../Page/何鴻鑾.md" title="wikilink">何鴻鑾</a>（1983年4月－1987年）</li>
<li><a href="../Page/麥高樂.md" title="wikilink">麥高樂</a>（1987年－1989年）</li>
<li><a href="../Page/陳祖澤.md" title="wikilink">陳祖澤</a>（1989年－1991年）</li>
<li><a href="../Page/周德熙.md" title="wikilink">周德熙</a>（1991年5月20日－1995年11月）</li>
<li><a href="../Page/俞宗怡.md" title="wikilink">俞宗怡</a>（1995年11月－1997年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>工商局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/俞宗怡.md" title="wikilink">俞宗怡</a>（1997年7月1日－1998年3月30日）</li>
<li><a href="../Page/周德熙.md" title="wikilink">周德熙</a>（1998年3月31日－2002年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><strong>資訊科技及廣播局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/鄺其志.md" title="wikilink">鄺其志</a>（1998年5月4日－2000年3月5日）[6][7]</li>
<li><a href="../Page/尤曾家麗.md" title="wikilink">尤曾家麗</a>（2000年7月1日－2002年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><strong>經濟司</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/鍾信.md" title="wikilink">鍾　信</a>（1973年11月－1976年9月）</li>
<li><a href="../Page/謝法新.md" title="wikilink">謝法新</a>（1976年9月－1982年9月）</li>
<li><a href="../Page/翟克誠.md" title="wikilink">翟克誠</a>（1982年9月－1986年1月）</li>
<li><a href="../Page/易誠禮.md" title="wikilink">易誠禮</a>（1986年5月－1987年2月）</li>
<li><a href="../Page/陳方安生.md" title="wikilink">陳方安生</a>（1987年3月－1993年4月）</li>
<li><a href="../Page/蕭炯柱.md" title="wikilink">蕭炯柱</a>（1993年－1996年）</li>
<li><a href="../Page/葉澍堃.md" title="wikilink">葉澍堃</a>（1996年6月－1997年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>經濟局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/葉澍堃.md" title="wikilink">葉澍堃</a>（1997年7月1日－2000年6月12日）</li>
<li><a href="../Page/李淑儀.md" title="wikilink">李淑儀</a>（2000年7月13日－2002年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>實行<a href="../Page/主要官員問責制.md" title="wikilink">主要官員問責制</a>，局長由<a href="../Page/香港公務員.md" title="wikilink">公務員改為政治任命</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><strong>工商及科技局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/唐英年.md" title="wikilink">唐英年</a>（2002年7月1日－2003年8月3日）</li>
<li><a href="../Page/曾俊華.md" title="wikilink">曾俊華</a>（2003年8月4日－2006年1月24日）</li>
<li><a href="../Page/王永平_(香港).md" title="wikilink">王永平</a>（2006年1月24日－2007年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><strong>經濟發展及勞工局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/葉澍堃.md" title="wikilink">葉澍堃</a>（2002年7月1日－2007年6月30日）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><ul>
<li><strong>商務及經濟發展局局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/馬時亨.md" title="wikilink">馬時亨</a>（2007年7月1日－2008年7月11日）</li>
<li><a href="../Page/劉吳惠蘭.md" title="wikilink">劉吳惠蘭</a>（2008年7月12日－2011年4月12日）</li>
<li><a href="../Page/蘇錦樑.md" title="wikilink">蘇錦樑</a>（署理）（2011年4月13日─2011年6月27日）</li>
<li><a href="../Page/蘇錦樑.md" title="wikilink">蘇錦樑</a>（2011年6月28日－2017年6月30日）</li>
<li><a href="../Page/邱騰華.md" title="wikilink">邱騰華</a>（2017年7月1日－）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><strong>商務及經濟發展局副局長</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/蘇錦樑.md" title="wikilink">蘇錦樑</a>（2008年6月2日－2011年6月27日）</li>
<li><a href="../Page/梁敬國.md" title="wikilink">梁敬國</a>（2013年10月16日－2017年6月30日）</li>
<li><a href="../Page/陳百里.md" title="wikilink">陳百里</a>（2017年8月2日—）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><ul>
<li><strong>商務及經濟發展局常任秘書長（工商及旅遊）</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/蔡瑩璧.md" title="wikilink">蔡瑩璧</a>（2007年7月1日－2010年12月）</li>
<li><a href="../Page/黃灝玄.md" title="wikilink">黃灝玄</a>（2011年1月17日－2014年12月）</li>
<li><a href="../Page/容偉雄.md" title="wikilink">容偉雄</a>（2014年12月27日－2018年4月22日）</li>
<li><a href="../Page/利敏貞.md" title="wikilink">利敏貞</a>（2018年6月12日－）</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td style="text-align: center;"><ul>
<li><strong>商務及經濟發展局常任秘書長（通訊及科技）</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/劉吳惠蘭.md" title="wikilink">劉吳惠蘭</a>（2007年7月1日－2008年7月12日）</li>
<li><a href="../Page/栢志高.md" title="wikilink">栢志高</a>（2008年7月－2010年4月）</li>
<li><a href="../Page/謝曼怡.md" title="wikilink">謝曼怡</a>（2010年4月26日－2012年7月）</li>
<li><a href="../Page/何淑兒.md" title="wikilink">何淑兒</a>（2012年10月－2015年11月19日）</li>
</ul></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>商務及經濟發展局常任秘書長（通訊及創意產業）</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/何淑兒.md" title="wikilink">何淑兒</a>（2015年11月20日－2017年8月17日）</li>
<li><a href="../Page/利敏貞.md" title="wikilink">利敏貞</a>（2017年8月18日－2018年6月11日）</li>
<li><a href="../Page/梁卓文.md" title="wikilink">梁卓文</a>（2018年6月12日－）</li>
</ul></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷任局長政治助理

  - [陳百里](../Page/陳百里.md "wikilink")（2013年3月20日－2017年6月30日）
  - [馮海容](../Page/馮海容.md "wikilink")（2017年9月1日－）

## 外部連結

  - [香港特別行政區政府 商務及經濟發展局](http://www.cedb.gov.hk/)

## 参考文献

{{-}}

[政](../Category/香港經濟.md "wikilink")
[Category:2007年建立政府機構](../Category/2007年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:香港特别行政区主要官员列表](../Category/香港特别行政区主要官员列表.md "wikilink")

1.
2.
3.  <http://www.rthk.org.hk/mediadigest/20070614_76_121461.html>
4.
5.  [創意香港辦公室](http://www.createhk.gov.hk/tc/home.htm)
    [1](http://www.info.gov.hk/gia/general/200906/01/P200906010155.htm)
6.  1998年第2193號公告. 《香港特別行政區政府憲報》. 第2卷. 第19期. 1998-05-08. p.4591
7.  2000年第1363號公告. 《香港特別行政區政府憲報》. 第4卷. 第10期. 2000-03-10. p.1891